## IOT

**B2C** - Business to Business

- Потребительский


**B2B** - Business to Consumer

- Коммерческий

- Индустриальный

- Инфраструктурный


## Типы продуктов

- Smart product - более 50 лет (есть встроенный процессор)

- Connected product - 20 лет? (например, стиральная машина, которая умеет передавать данные на смартфон)

- IoT product (о которых и пойдет речь)


**С точки зрения бизнеса ИОТ продукт это**:

- Software Defined Product

- Hardware Defined Product

- Network fabric

- Internal system interface


## SDP

Есть виртуальное представление физического продукта, так называемый **мозг** IoT продукта.

Говоря IoT продукт, подразумеваем:

- Отдельный продукт

- Система 

- Среда

**Факты**

- SDP находится между HDP и внешними источниками данных, получает (через сеть) данные от обоих.

- SDP состоит из двух частей - Cyber model и Application.

- SDP это симуляция функционала продукта,

- SDP + аналитика = вся ценность IOT продукта.

- Иногда называют digital twiт, поскольку является виртуальным эквивалентом физического устройства.

- SDP отличает IoT продукт от smart или connected продукта.


## Cyber model

Модель - почти как модель игрока в видеоигре (есть характеристика и набор скиллов) и есть модель среды (место для действий и влияет на персонажа). 

- IoT Cyber model - это **live model**, живущая в закрытой среде.
- Представляется статистически

  - Так как реальный мир сложно оценивать параметрически (уравнениями?)

- Обработка кибермодели позволяет решать различные проблемы
  - Стиральная машина - стирать быстрее по времени или экономнее по электричеству?
- Кибермодель редко в одном экземпляре
  - Есть модель "как долго постирать столько-то вещей" и "сколько будет стоить постирать столько же вещей"
- Кибермодель часто пропускают при создании iot продукта (а это его главная часть)


## Application

Предоставляет

- функциональность

- интерфейс для человека

- интерфейс для данных


Аналог видеоигры: Application - это игра, а Cyber Model - персонажи.

Также предоставляет коммуникацию с пользователями и владельцами продукта и организует оркестрацию процессов.

Где оно находится? Не централизованное, распределенное (и связано при помощи network fabric).

- Встроено в устройство

- Продуктовое облако

- Удаленное управление


## Value modeling

**3-шаговый процесс по созданию ценности в IoT продуктах**

**Ценностное предложение стиральной машины: (первый шаг)**

Постирать либо так быстро, как возможно, либо за наименьшую возможную стоимость, при этом сохраняя вещи в целости

**Количественное измерение (второй шаг)**

- Вода

- Нагрев
- Время/Энергия = f (вода, нагрев, стоимость энергии)
- Расширенная кибермодель

- Эти параметры нам показывают, какие сенсоры нам нужны в стиральной машине

- Модель будет изменяться и уточняться


**Аналитика (третий шаг)**

Аналитику можно так же разделить на 3 шага

- Взгляд в прошлое
  - отчет о том, что произошло (отчет о тратах электричества)
- Взгляд в настоящее
  - мониторинг происходящего (перегрелись - выключаемся)
- Взгляд в будущее 
  - определение исхода из текущих значений (как долго еще будет стираться одежда)

## Value Modeling

Моделирование ценности - ключевая разница между IoT продуктами и их предшественниками: smart и connected

- Smart - есть процессор, который может сказать, сколько осталось стирать
- Connected - можно заглянуть внутрь или получить уведомление о том, что стирка кончилась
- IoT - может постирать наиболее быстро или наиболее экономно, может подключаться к другим IoT стиральным машинам, причем все они вносят вклад в общую Cyber Model, которая улучшает качество работы IoT продукта.

## Hardware Defined Product

**HDP**

- получить данные с сенсоров

- обработать данные

- передать данные в Application


Состоит из компонентов

- ​	сенсоры и актуаторы - собирают данные из внешних источников

- ​	встроенная система - собирает данные вместе, делает локальные преобразования (предобработка) и посылает их в Application


**HDP остальные компоненты не включает**

Понятие **OTN** - Operational technology network (сеть между HDP и SDP)

##Hardware Defined Product

- Sensors

- Embedded systems
  - специализированная система
  - MPU (микропроцессор) вместо CPU
  - RTOS
- Connected sensors 
  - Сенсор + встроенная система (для отправки данных в OTN), как правило используются, когда нужно добавить один сенсор в уже существующий набор сенсоров в устройстве (чтобы не заменять все вместе)

## Network fabric

- Operational Technology (OT) network (внутри продукта)

- IT Network (выход для данных в облако)

- Backhaul (uplink - для передачи необработанных данных)

- Internet (публичное облако)

- Продуктовое облако (частное)


**Задачи:**

1. Распределенная вычислительная платформа

2. Вычисления, хранение данных

Протоколы IOT развивались независимо друг от друга. Сначала предназначались для передачи на экраны. Потом начали использоваться для общения между устройствами, далее - между сетями.

## Network fabric

Включает в себя **3 протокола**:

1. Media Layer 

2. Network Layer

3. Application layer


## Network fabric

На примере стиральной машины:

1. Сначала данные от сенсоров собираются по OTN, используя внутренний (скорее всего, проприетарный) протокол 

2. Затем передаются по WIFI (это уже IT Network = Internet Protocol)

3. В будущем - вероятно, все сенсоры будут доступны по IP (и, таким образом, подвержены атакам)


## Аналитика (Big data в IOT)

**Аналитика прошлого** 

**Наглядная** (визуализация) и **Диагностическая** (обработка больших объемов данных)

**На примере стиральной машины:**

- Среднее время стирки

- Средняя цена стирки

- Почему машина сломалось


**Аналитика настоящего**

- Настроенные правила действий

- Обработка потоковых данных

- RealTime аналитика


**Аналитика будущего**

- Предсказательная

- Предписывающая (предотвращение плохого исхода путем изменений процессов)


**Сервисы данных** 

- Огромное число онлайн (карты, погода, стоимости ресурсов)

- Большой ценностной потенциал

- Многие даже бесплатны
